\documentclass[a4paper, 12pt, french]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{multicol}
 \usepackage{float}
\usepackage{geometry}
\usepackage{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{listings}

\title{PFA - Dessin d'automates}
\newcommand{\subtitle}{Manuel utilisateur}
\author{Clément BAUDE, Aymeric BLED, Simon BULLOT, David GOND, Nicolas LE QUEC, Gaëtan MARGUERITTE, Marin PAU, Vincent RIDACKER}
\date{May 2021}

 \geometry{
 a4paper,
 total={170mm,257mm},
 left=20mm,
 top=20mm,
 }

\definecolor{eclipseStrings}{RGB}{42,0.0,255}
\definecolor{eclipseKeywords}{RGB}{127,0,85}
\colorlet{numb}{magenta!60!black}

\lstset{literate=
  {á}{{\'a}}1 {é}{{\'e}}1 {í}{{\'i}}1 {ó}{{\'o}}1 {ú}{{\'u}}1
  {Á}{{\'A}}1 {É}{{\'E}}1 {Í}{{\'I}}1 {Ó}{{\'O}}1 {Ú}{{\'U}}1
  {à}{{\`a}}1 {è}{{\`e}}1 {ì}{{\`i}}1 {ò}{{\`o}}1 {ù}{{\`u}}1
  {À}{{\`A}}1 {È}{{\'E}}1 {Ì}{{\`I}}1 {Ò}{{\`O}}1 {Ù}{{\`U}}1
  {ä}{{\"a}}1 {ë}{{\"e}}1 {ï}{{\"i}}1 {ö}{{\"o}}1 {ü}{{\"u}}1
  {Ä}{{\"A}}1 {Ë}{{\"E}}1 {Ï}{{\"I}}1 {Ö}{{\"O}}1 {Ü}{{\"U}}1
  {â}{{\^a}}1 {ê}{{\^e}}1 {î}{{\^i}}1 {ô}{{\^o}}1 {û}{{\^u}}1
  {Â}{{\^A}}1 {Ê}{{\^E}}1 {Î}{{\^I}}1 {Ô}{{\^O}}1 {Û}{{\^U}}1
  {Ã}{{\~A}}1 {ã}{{\~a}}1 {Õ}{{\~O}}1 {õ}{{\~o}}1
  {œ}{{\oe}}1 {Œ}{{\OE}}1 {æ}{{\ae}}1 {Æ}{{\AE}}1 {ß}{{\ss}}1
  {ű}{{\H{u}}}1 {Ű}{{\H{U}}}1 {ő}{{\H{o}}}1 {Ő}{{\H{O}}}1
  {ç}{{\c c}}1 {Ç}{{\c C}}1 {ø}{{\o}}1 {å}{{\r a}}1 {Å}{{\r A}}1
  {€}{{\euro}}1 {£}{{\pounds}}1 {«}{{\guillemotleft}}1
  {»}{{\guillemotright}}1 {ñ}{{\~n}}1 {Ñ}{{\~N}}1 {¿}{{?`}}1
}

\makeatletter
\def\lst@Literatekey#1\@nil@{\let\lst@ifxliterate\lst@if
    \expandafter\def\expandafter\lst@literate\expandafter{\lst@literate#1}}
\makeatother
\lstdefinelanguage{json}{
    basicstyle=\normalfont\ttfamily,
    commentstyle=\color{eclipseStrings}, % style of comment
    stringstyle=\color{eclipseKeywords}, % style of strings
    numbers=left,
    numberstyle=\scriptsize,
    stepnumber=1,
    numbersep=8pt,
    showstringspaces=false,
    breaklines=true,
    frame=lines,
    backgroundcolor=\color{white},
    string=[s]{"}{"},
    comment=[l]{},
    literate=
        *{0}{{{\color{numb}0}}}{1}
         {1}{{{\color{numb}1}}}{1}
         {2}{{{\color{numb}2}}}{1}
         {3}{{{\color{numb}3}}}{1}
         {4}{{{\color{numb}4}}}{1}
         {5}{{{\color{numb}5}}}{1}
         {6}{{{\color{numb}6}}}{1}
         {7}{{{\color{numb}7}}}{1}
         {8}{{{\color{numb}8}}}{1}
         {9}{{{\color{numb}9}}}{1}
}

\begin{document}

\thispagestyle{empty}
\vfill
\begin{center}
    \makeatletter
    \vspace*{1.5cm}
    \Huge \@title \\[1cm]
    {\huge \bfseries \subtitle{} \\[0.4cm]}
    \rule{\linewidth}{0.1cm}\\[2cm]
    {\large \@author}\\[0.5cm]
    \Large Année 2020-2021 \\ [3cm]
    \includegraphics[width=0.3\textwidth]{pictures/logo.png}\\[0.5cm]
    \LARGE \textbf{Enseirb-Matmeca}\\[1.5cm]
    \vfill
    \makeatother
\end{center}

\newpage

\tableofcontents

\newpage
\section*{Introduction}

Ce document explique l'utilisation d'une application de visualisation d'automates développée dans le cadre d'un projet au fil de l'année (ou PFA) réalisé durant l'année scolaire 2020-2021 à l'ENSEIRB-MATMECA. Il est à noter qu'il est possible que certaines images ne correspondent plus à la version actuelle du logiciel étant donné que certaines fonctionnalités ne sont pas encore implémentées. Il faut également prendre en compte le fait que certains boutons présents dans les images de ce rapport n'ont aucun effet lorsqu'ils sont pressés car les fonctionnalités qui vont avec ne sont pas implémentées. L'ensemble des boutons associés à des fonctionnalités non implémentées ont été grisés.

\section{Présentation de l'interface}

L'interface du logiciel se découpe en cinq grandes parties :
\begin{enumerate}
    \item La fenêtre centrale
    \item L'inspecteur
    \item La barre de menu
    \item La barre d'outils
    \item La barre d'ajouts
\end{enumerate}

\begin{figure}[htp]
    \centering
    \includegraphics[scale = 0.25]{pictures/interface_generale.png}
    \caption{Interface de l'application}
    \label{fig:interface_generale}
\end{figure}
\subsection{Fenêtre centrale}
% Author = Marin

La fenêtre centrale se découpe en trois parties :
\begin{enumerate}
    \item La barre d'onglets
    \item Le choix du mode géométrie ou projection
    \item La scène
\end{enumerate}

\begin{figure}[htp]
    \centering
    \includegraphics[scale = 0.3]{pictures/fenetre_centrale.png}
    \caption{Fenêtre centrale}
    \label{fig:fenetre_centrale}
\end{figure}
\indent \textbf{La barre d'onglets} \\
Elle permet de choisir l'automate qui va être affiché dans la scène parmi les différents automates ouverts. Pour afficher un automate il suffit de cliquer sur le rectangle portant son nom.
\vspace{0.3cm} \\
\indent \textbf{Le choix du mode géometrie ou projection} \\
Ces deux boutons permettent de basculer du mode projection au mode géométrie. Toutefois ces modes n'ont pas été implémentés par manque de temps. Seul le mode projection est disponible. Aussi, l'onglet permettant de choisir le mode géométrie a été désactivé.
\vspace{0.3cm} \\
\indent \textbf{La scène} \\
C'est l'élément le plus important du logiciel. Elle permet de visualiser les automates. L'utilisateur peut zommer/dézoomer en maintenant la touche contrôle et en tournant la molette de la souris. Il est également possible de naviguer dans la scène en utilisant les barres de défilement présentes en bas et à gauche de la scène.

% je crois qu'on peut aussi zoomer / dézoomer / revenir au zoom inital avec + / - / 0
\subsection{Inspecteur}
\label{subsec:inspecteur}
% Author = inspecteur Marin
L'inspecteur permet de visualiser et de modifier les propriétés de l'objet selectionné. En fonction de ce qui est sélectionné il existe plusieurs inspecteurs différents :
\begin{itemize}
    \item Un inspecteur vide lorsqu'aucun élément n'est sélectionné (voir figure \ref{fig:inspecteur_vide})
    \item Un inspecteur qui affiche les propriétés de l'état sélectionné lorsqu'un seul état est sélectionné (voir figure \ref{fig:inspecteur_etat})
    \item Un inspecteur qui affiche les propriétés de la transition sélectionnée lorsqu'une seule transition est sélectionnée (voir figure \ref{fig:inspecteur_transition})
    \item Un inspecteur qui affiche les propriétés du groupe sélectionné, le groupe actuellement sélectionné est par ailleurs affiché dans la barre d'outils (voir figure \ref{fig:inspecteur_groupe})
\end{itemize}

\newpage
\begin{multicols}{4}
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[scale = 0.28]{pictures/inspecteur_vide.png}
    \caption{Vide}
    \label{fig:inspecteur_vide}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[scale = 0.28]{pictures/inspecteur_etat.png}
    \caption{Etat}
    \label{fig:inspecteur_etat}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[scale = 0.28]{pictures/inspecteur_transition.png}
    \caption{Transition}
    \label{fig:inspecteur_transition}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[scale = 0.28]{pictures/inspecteur_groupe.png}
    \caption{Groupe}
    \label{fig:inspecteur_groupe}
\end{figure}
\end{multicols}

\indent \textbf{Propriétés d'un état} \\
Il est possible de modifier les propriétés suivantes d'un état : son type (initial/final), son nom (affiché au centre de l'état), sa couleur de fond, la couleur de son contour, le type de trait (ligne, pointillés...) et l'épaisseur du trait. On peut supprimer l'état de l'automate ou le cacher, dans ce cas seulement la poignée de l'état reste visible. Si on veut supprimer un état possédant des transitions, une fenêtre s'affiche pour signaler à l'utilisateur que les transitions vont également être supprimées.
\vspace{0.3cm}\\
\indent \textbf{Propriétés d'une transition}\\
Il est possible de modifier les propriétés suivantes d'une transition : sa couleur, le type de trait (ligne, pointillés...), l'épaisseur du trait, la précision de la courbe (une courbe avec une précision plus faible aura un aspect plus "cassant" mais permettra de meilleures performances), son nom et son poids. On peut supprimer la transition de l'automate ou la cacher, dans ce cas seulement les poignées de la transition restent visibles. \\
A noter que les transitions initiales sont un peu particulières, l'utilisateur ne peut pas modifier leurs propriétés et elles ne sont pas enregistrées dans le JSON. Lorsqu'on clique dessus c'est donc l'inspecteur vide qui apparaît.

\vspace{0.3cm}
\indent \textbf{Propriétés d'un groupe}\\
Il est possible de modifier les propriétés suivantes d'un groupe : son nom, sa priorité, si on peut ajouter ou supprimer des états au groupe (case "éditable") et le style des états qui le composent. Il est également possible de supprimer un groupe.

\subsection{Barre de menu}
La barre de menu de l'application se situe en haut à gauche de la fenêtre. Elle est composée de quatre menus : "Fichier", "Éditer", "Affichage" et "Outils".\\

\indent \textbf{Menu Fichier}\\
Le menu Fichier est composé des actions suivantes :
\begin{itemize}
    \item \texttt{Nouveau} : ajoute un nouvel onglet vide à l'application
    \item \texttt{Ouvrir} : ouvre le gestionnaire de fichiers, notons qu'il ne trouvera que des fichiers au format json, d'extension \texttt{.json}
    \item \texttt{Ouvrir récent} : affiche les fichiers ouverts récemment (cette fonction n'a pas été implémentée)
    \item \texttt{Enregistrer} : enregistre les modifications de l'automate situé sur l'onglet en cours d'utilisation
    \item \texttt{Enregistrer sous} : ouvre le gestionnaire de fichiers pour choisir où enregistrer l'automate
    \item \texttt{Exporter} : permet d'exporter l'automate sous un autre format (cette fonctionnalité n'a pas été implémentée)
    \item \texttt{Fermer l'onglet} : ferme l'onglet en cours d'utilisation
    \item \texttt{Fermer} : ferme complètement l'application
\end{itemize}
\vspace{0.8cm}

\indent \textbf{Menu Éditer}\\
L'ensemble des actions du menu Éditer n'ont pas été implémentées. On donne quand même l'effet de ces actions pour une reprise éventuelle du code :
\begin{itemize}
    \item \texttt{Annuler} : annule la dernière action effectuée
    \item \texttt{Refaire} : l'inverse d'Annuler, revient sur la dernière action annulée
    \item \texttt{Couper} : coupe un élément sélectionné
    \item \texttt{Copier} : copie un élement sélectionné
    \item \texttt{Coller} : colle un élément sélectionné
\end{itemize}

\indent \textbf{Menu Affichage}\\
Le menu affichage est composé de quatre actions :
\begin{itemize}
    \item \texttt{Préférences} : ouvre la fenêtre des préférences de l'application
    \item \texttt{Zoom +} : effectue un zoom sur la scène de l'onglet en cours d'utilisation
    \item \texttt{Zoom -} : effectue un dézoom sur la scène de l'onglet en cours d'utilisation
    \item \texttt{Grille} : affiche la grille ou non
\end{itemize}

\indent \textbf{Menu Outils}\\
Seul le sous menu Layout du menu "Outils" a été implémenté. Depuis ce sous menu, on peut choisir d'afficher l'automate courant par un layout linéaire ou circulaire.
L'ensemble des autres actions du menu d'outils n'ont pas été implémentées.

\subsection{Barre d'outils}
La barre d'outils permet à l'utilisateur d'accéder rapidement à des fonctionnalités diverses. Elle comporte plusieurs icônes cliquables et des boutons placés les uns à la suite des autres . Notons qu'un survol de la souris sur chacun de ces icônes fait apparaître un petit texte qui explique la fonctionnalité de l'icône.
\begin{figure}[htp]
    \centering
    \includegraphics[scale = 0.55]{pictures/barre_outils.png}
    \caption{Barre d'outils}
    \label{fig:barre_outils}
\end{figure}

\indent \textbf{Copier/Couper/Coller} \\
Les trois premières icônes de la barre d'outils sont les icônes pour copier, couper et coller. Malheureusement, par manque de temps et par priorisation des tâches, ces fonctionnalités n'ont pas été implémentées, ces icônes sont donc grisées.\\

\indent \textbf{Zoom} \\
Les trois icônes suivantes servent à la manipulation du zoom de la scène. La première icône \texttt{(Zoom +)} permet de faire un zoom sur la scène, la troisième \texttt{(Zoom -)} permet de dézommer la scène. Enfin, l'icône au centre des deux autres, en forme de rectangle permet de revenir au zoom initial, elle affiche la scène en taille réelle.\\

\indent \textbf{Groupe d'états} \\
La liste de sélection, précédée du label "Groupe d'états" est une liste qui regroupe les groupes d'états créés. Elle permet de changer de groupe en cours pour afficher ses propriétés et les modifier. Par défaut cette liste est positionnée sur "Aucun groupe".\\
L'icône \texttt{(+)}, précédée du label "Ajouter un groupe" permet de créer un nouveau groupe d'états. Au clic de cette icône, l'inspecteur du groupe s'affiche et l'utilisateur peut modifier ses propriétés. Notons que cette icône est activée seulement dans le cas où aucun groupe n'est sélectionné dans la liste de sélection. Si un groupe est sélectionné, alors l'icône d'ajout de groupe se grise et n'est plus cliquable.\\

\indent \textbf{Affichage du poids et de la grille} \\
Les deux dernières icônes sont des cases à cocher. La première sert à activer ou non l'affichage du poids à côté de l'étiquette des transitions (par exemple "a | 1"). Cependant, la fonctionnalité n'a pas été implémentée donc on affiche toujours l'étiquette suivie du poids si ce dernier existe.\\
La deuxième case à cocher permet de choisir si l'on veut afficher la grille ou non.

\subsection{Barre d'ajout}
La barre d'ajout, située à gauche permet d'ajouter des états ou des transitions à l'automate. Les trois premiers boutons servent à ajouter des états normaux, initiaux ou finaux. Le dernier bouton permet quant à lui d'ajouter une transition entre deux états de l'automate ou bien une boucle, i.e. une transition qui revient sur son état.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[scale = 0.6]{pictures/barre_laterale_gauche.png}
    \caption{Barre d'ajout}
    \label{fig:barre_ajout}
\end{figure}


\section{Enregistrement, chargement et choix du layout}
\subsection{Ouvrir un automate}
Au lancement de l'application, un onglet intitulé "Sans Nom" affiche une scène vide. L'utilisateur peut soit utiliser cette scène pour créer son automate, en y ajoutant des états et des transitions, soit importer un automate déjà existant, au format json. Pour importer un fichier, il suffit d'appuyer sur le menu "Fichier" puis "Ouvrir". Le gestionnaire de fichiers s'ouvre alors et l'utilisateur est invité à choisir un fichier json à ouvrir. Notons que seuls les fichier d'extension $.json$ sont reconnus.\\
A l'ouverture du fichier, un nouvel onglet de l'application s'ouvre, intitulé par le chemin d'accès au fichier json.

\begin{multicols}{2}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[scale = 0.50]{pictures/scene_vide.png}
    \caption{État de la scène au lancement de l'application}
    \label{fig:scene_vide}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[scale = 0.50]{pictures/ouverture_fichier.png}
    \caption{État de la scène après ouverture d'un fichier}
    \label{fig:ouverture_fichier}
\end{figure}

\end{multicols}

L'utilisateur peut à tout moment créer un nouvel automate en cliquant sur le menu "Fichier" puis "Nouveau. Cela va ouvrir un nouvel onglet intitulé "Sans Nom" avec une scène vide (comme au lancement de l'application). Pour supprimer un onglet, il suffit soit d'appuyer sur la croix rouge à côté de l'onglet, soit d'appuyer sur le menu "Fichier" puis "Fermer onglet". Attention : lorsque l'utilisateur ferme un onglet, toutes les données non sauvegardées de l'automate sont perdues. Il faut donc bien penser à enregistrer l'automate dans un fichier avant de le fermer. C'est ce qui est traité dans la section suivante.

% Author = Clément
\subsection{Enregistrer un automate}
L'enregistrement d'un automate s'effectue via le menu "Fichier" puis "Enregistrer" ou "Enregistrer sous". L'action "Engistrer sous" ouvre le gestionnaire de fichiers et invite l'utilisateur à rentrer un nouveau nom de fichier pour enregistrer l'automate. L'action "Enregistrer" quant à elle enregistre directement les modifications dans le fichier associé à l'onglet en cours, s'il existe. Sinon, elle ouvre le gestionnaire de fichiers pour choisir un nouveau nom de fichier pour enregistrer l'automate.
% Author = Clément

\subsection{Choisir un layout}
Le choix du layout de l'automate s'effectue dans le menu "Layout" du menu "Outils". L'utilisateur a le choix entre un layout linéaire : il affiche les états suivant une ligne horizontale, ou  circulaire : les états sont positionnés suivant un cercle.\\
Il est à noter que pour utiliser un layout, il faut au préalable avoir enregistré l'automate de l'onglet courant dans un fichier. Si ce n'est pas le cas, l'utilisateur est invité à créer un fichier pour y enregistrer son automate. Après avoir choisi le layout d'affichage, un nouvel onglet apparaît avec l'automate affiché selon le layout choisi. Les figures suivantes illustrent les résultats obtenus.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[scale = 0.35]{pictures/sans_layout.png}
    \caption{Affichage d'un automate sans layout}
    \label{fig:avant_ajout_etat}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[scale = 0.35]{pictures/layout_lineaire.png}
    \caption{Affichage d'un automate avec layout linéaire}
    \label{fig:pendant_ajout_etat}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[scale = 0.35]{pictures/layout_circulaire.png}
    \caption{Affichage d'un automate avec layout circulaire}
    \label{fig:apres_ajout_etat}
\end{figure}

L'onglet précédent n'est pas supprimé. Ainsi, les deux onglets se partagent le même fichier. Faites donc bien attention lorsque vous enregistrez votre automate. Vous pouvez également fermer les onglets que vous n'utilisez pas.


\newpage
\section{Manipulation d'un automate}
\subsection{Créer des états et transitions}
C'est la barre latérale gauche qui va servir à l'utilisateur à ajouter des états ou des transitions à l'automate de la scène.
Pour ajouter un état normal, initial ou final, il suffit d'appuyer sur le bouton correspondant. Le pointeur de la souris change alors de forme et montre une croix. L'utilisateur peut ensuite choisir où ajouter son état en déplaçant la souris et il doit cliquer pour ajouter l'état à l'endroit voulu. Le pointeur de la souris revient alors à son icône normale (une flèche). Les figures suivantes illustrent les étapes expliquées précédemment.

\begin{multicols}{3}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[scale = 0.29]{pictures/avant_ajout_etat.png}
    \caption{État de la scène avant l'ajout d'état}
    \label{fig:avant_ajout_etat}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[scale = 0.31]{pictures/pointeur_ajout_etat.png}
    \caption{État de la scène pendant l'ajout d'état}
    \label{fig:pendant_ajout_etat}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[scale = 0.29]{pictures/apres_ajout_etat.png}
    \caption{État de la scène après l'ajout d'état}
    \label{fig:apres_ajout_etat}
\end{figure}

\end{multicols}
Pour ajouter une transition, il suffit d'appuyer sur le 4eme bouton de la barre d'ajout (dont l'icône est une transition. A ce moment, l'utilisateur passe en mode édition et ce l'icône de ce bouton change. Ensuite, l'utilisateur doit sélectionner deux états en cliquant sur leur poignée (carré jaune) et la nouvelle transition créé appraraît. Pour ajouter une boucle, i.e. une transition qui boucle sur le même état, il suffit de cliquer deux fois sur un même état.\\

\begin{multicols}{4}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[scale = 0.30]{pictures/avant_ajout_transition.png}
    \caption{État de la scène avant l'ajout d'une transition}
    \label{fig:avant_ajout_transition}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[scale = 0.30]{pictures/apres_ajout_transition.png}
    \caption{État de la scène après l'ajout d'une transition}
    \label{fig:apres_ajout_transition}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[scale = 0.30]{pictures/avant_ajout_boucle.png}
    \caption{État de la scène avant l'ajout d'une boucle}
    \label{fig:apres_ajout_boucle}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[scale = 0.30]{pictures/apres_ajout_boucle.png}
    \caption{État de la scène après l'ajout d'une boucle}
    \label{fig:apres_ajout_boucle}
\end{figure}

\end{multicols}

Enfin, si l'utilisateur vient à ajouter une transition d'un état $q_1$ à un état $q_2$ puis une autre de l'état $q_2$ à l'état $q_1$, on pourrait croire qu'une seule transition a été ajoutée. En fait, les deux transitions sont superposées. Il suffit alors de déplacer une des deux transitions pour voir les deux sur la scène comme l'illustrent les images qui suivent :

\begin{multicols}{2}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[scale = 0.40]{pictures/transitions_multiples_sans_deplacement.png}
    \caption{État de la scène après l'ajout de deux transitions sans déplacement des transitions}
    \label{fig:transition_multiple_sans_deplacement}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[scale = 0.40]{pictures/transitions_multiples_apres_deplacement.png}
    \caption{État de la scène après l'ajout de deux transitions après déplacement des transitions}
    \label{fig:transition_multiple_apres_deplacement}
\end{figure}

\end{multicols}

Attention : pour effectuer une autre action, il est impératif de quitter le mode 'ajout de transitions' en cliquant à nouveau sur le bouton d'ajout de transitions, sans quoi l'utilisateur est coincé dans ce mode. Tant que le bouton d'ajout de transitions est entouré de vert, l'utilisateur est dans le mode 'ajout de transitions'.

% Author = Clément
\subsection{Déplacer les états et transitions}
% Author = Marin
L'algorithme de layout choisi va placer les états et les transitions pour permettre une visualisation claire de l'automate. Toutefois, si celle-ci ne convient pas à l'utilisateur, il a la possibilité de changer la position des états et des transitions. Lorsque l'utilisateur enregistre l'automate, la position des états et des transitions est enregistrée, l'utilisateur retrouvera donc l'automate dans le même état géométrique que celui dans lequel il l'a laissé. \\
Pour déplacer un objet l'utilisateur doit utiliser des petits carrés de couleur que nous appelerons les poignées. Les poignées des états sont jaunes et celles des transitions sont bleues. Les poignées des transitions correspondent à la position des points de contrôle qui sont utilisés pour tracer la courbe de Bézier. Le nombre de poignées dépend donc du degré de la courbe de Bézier.

\begin{multicols}{2}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[scale = 0.6]{pictures/poignee_etat.png}
    \caption{Une poignée d'état}
    \label{fig:poignee_etat}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[scale = 0.6]{pictures/poignee_transition.png}
    \caption{Une poignée de transition}
    \label{fig:poignee_transition}
\end{figure}

\end{multicols}

Pour déplacer un état ou une transition, il faut cliquer sur sa poignée puis maintenir la souris et déplacer la poignée (voir figure \ref{fig:poignee_etat}, figure \ref{fig:poignee_transition}).\\
Pour les transitions qui partent et arrivent sur le même état, il est possible de les faire tourner autour de l'état. Pour cela, il faut maintenir le clic droit sur la souris et la touche majuscule, il faut ensuite bouger la souris pour faire tourner la transition autour de l'état.

\begin{figure}[htp]
    \centering
    \includegraphics[scale = 0.4]{pictures/rotation_etat.png}
    \caption{Rotation autour d'un état}
    \label{fig:rotation_autour_etat}
\end{figure}

Il est également possible de déplacer un groupe d'états / de transitions. Pour cela, il suffit de sélectionner plus objects du viewport et de les déplacer via une des poignée du groupe (voir section \ref{sec:la_selection} pour sélectionner plusieurs objects du viewport).

\subsection{Le style et la fenêtre préférences}
Un état ou une transition peuvent posséder plusieurs styles. Pour savoir celui qui va être appliqué dans la scène, ils sont classés selon l'ordre suivant (du plus important au moins important) :
\begin{itemize}
    \item Le style local, c'est celui qu'on choisit dans l'inspecteur d'un état ou d'une transition
    \item Les styles de groupe, ils sont classés selon une priorité donnée par l'utilisateur. Ils peuvent être modifiés dans l'inspecteur de groupe.
    \item Le style global, il peut être modifié dans la fenêtre "Préférences"
\end{itemize}

La fenêtre "Préférences" s'ouvre en cliquant sur "Affichage" dans la barre de menu puis "Préférences".

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[scale = 0.50]{pictures/preferences.png}
    \caption{La fenêtre Préférences}
    \label{fig:preferences}
\end{figure}

La section "Texte" n'a pas été implémentée. Concernant la partie "Etat initial" et "Etat final", l'utilisateur ne peut pas changer d'iĉone car l'affichage des autres icônes n'a pas été implémenté. Pour ce qui des autres sections, elles reprennent la plupart des propriétés présentées dans la partie \ref{subsec:inspecteur}. La fenêtre "Préférences" permet également de modifier la forme de la grille parmi 3 disponibles : carrée, triangle et croix.
%  Author = Marin pas stylé

\subsection{La sélection} % TODO: voir si c'est pareil que "Les groupes"
\label{sec:la_selection}

Il est également possible de sélectionner plusieurs élément de notre viewport en même temps. Pour ce faire deux modes de sélection sont à disposition.

\vspace{0.5cm}

Le premier est une sélection élément par élément. Pour ce faire, il suffit de presser la touche MAJ et d'appuyer sur les poignées des éléments que l'on souhaite ajouter ou retirer à la sélection.

\vspace{0.5cm}

Le deuxième est un rectangle de sélection. Effectuer un drag n drop dans le viewport permet de créer un rectangle de sélection. Ce rectangle permet de sélectionner tous les états dont les poignées sont dans le rectangle de sélection (voir figure \ref{fig:rectangle_selection_1} et \ref{fig:rectangle_selction_2}).

\begin{multicols}{2}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[scale = 0.45]{pictures/rectangle_selection_1.png}
    \caption{Utilisation du rectangle de sélection}
    \label{fig:rectangle_selection_1}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[scale = 0.45]{pictures/rectangle_selection_2.png}
    \caption{\'Etats sélectionnés après utilisation du rectangle de sélection.}
    \label{fig:rectangle_selction_2}
\end{figure}

\end{multicols}

% Author = Nicolas
\subsection{Les groupes}
% Author = Clément, et Nicolas s'il veut : Oui je le veux ! <3

Une fois que plusieurs objects ont été sélectionnés, il est possible de créer un groupe avec ces objets. Pour ce faire, sélectionner le bouton de la barre d'outils "Ajouter un groupe" (voir figure \ref{fig:boutons_groupes}). Une fois ceci fait, la liste déroulante de la barre d'outil "Groupes d'états" devrait s'être mise à jour avec le nom de votre nouveau groupe (voir figure \ref{fig:boutons_groupes}). Il est possible de naviguer dans ce menu déroulant afin de sélectionner le groupe dont vous voulez modifier les paramètres.

\begin{figure}[htp]
    \centering
    \includegraphics[scale = 0.6]{pictures/boutons_groupe.png}
    \caption{Boutons de création et sélection de groupes.}
    \label{fig:boutons_groupes}
\end{figure}

Une fois le groupe créé, il est possible de modifier ses paramètres via l'inspecteur sur la droite de l'application (voir figure \ref{fig:inspecteur_groupes}).

\begin{figure}[htp]
    \centering
    \includegraphics[scale = 0.5]{pictures/inspecteur_groupe.png}
    \caption{Inspecteur du groupe.}
    \label{fig:inspecteur_groupes}
\end{figure}

Le champ nom indique le nom du groupe.

Le champ priorité indique la priorité du groupe. Lorsque qu'un état appartient à plusieurs groupes, le champ priorité permet d'indiquer le style de quel groupe est appliqué. C'est le style du groupe avec la plus grande priorité qui sera appliqué.

Nous reviendrons plus tard sur la check box "éditable".

La checkbox "Appliquer le style" permet de choisir si on veut ou non appliquer le style du groupe.

Les autres champs de la section "Style du groupe pour le dessin" permettent de modifier respectivement la couleur du fond de l'état, la couleur du trait, son style et sa taille.

Le bouton supprimer permet de supprimer le groupe actuellement sélectionné.

\vspace{0.5cm}

Revenons maintenant sur la checkbox "éditable". Lorsque celle-ci est cochée, sélectionner ou désélectionner des objets les ajoutera ou les retirera du groupe. Tant que la case éditable est cochée, il est impossible de changer de groupe sélectionné. Le seul moyen de quitter le mode est de décocher la checkbox. Cocher cette checkbox change le mode de fonctionnement du viewport et vous permet d'ajouter ou de retirer des états au groupe sélectionné. Les modes de sélection mentionnés section \ref{sec:la_selection} sont toujours utilisables.

\end{document}
